# O mistério de 2009
Considere 2009, quando o BOK estimou uma queda acentuada (de +3,1% para -0,9%) e o SPA apresentou crescimento em aceleração constante (de +6% para +7%). Há uma série de eventos importantes que podem nos ajudar a determinar qual dessas trajetórias é mais plausível.

Em primeiro lugar, os preços do petróleo e dos alimentos caíram acentuadamente no mercado mundial naquele ano, na sequência da crise financeira. O preço do petróleo bruto Brent despencou de quase US$140 por barril em 2008 para cerca de US$40-80 em 2009, e o índice de preços de alimentos da FAO caiu de 201,4 pontos em 2008 para 160,3 em 2009, tornando as importações de ambos muito mais acessíveis para a RPDC.

Em segundo lugar, as sanções comerciais e financeiras contra a RPDC foram reforçadas pela Resolução do Conselho de Segurança 1874 em 12 de junho, em resposta a um novo teste nuclear pela RPDC. No entanto, não havia muito mais que pudesse ser apertado após as sanções de 2006, além de alongar as listas de armas embargadas, bens de luxo e itens de dupla utilização, além de atingir oito entidades e cinco funcionários com sanções financeiras e proibições de viagens.

Terceiro, as estações meteorológicas registraram "tempestades excepcionalmente intensas" de agosto a setembro de 2009 e um inverno "excepcionalmente severo e prolongado" em 2009/2010, afetando a agricultura do país. Infelizmente, a FAO não elaborou um relatório anual para avaliação de safras e segurança alimentar (CFSAR) em 2009, o que nos deixa a depender das informações coletadas para o CFSAR de 2010.

Em quarto lugar, uma importante reavaliação da moeda entrou em vigor em 30 de novembro de 2009, quando os cidadãos tiveram uma certa janela de tempo para trocar a moeda antiga pela nova a uma taxa de 100:1, com um teto de câmbio eventualmente estabelecido em 500.000 won antigos. Os restantes antigos deviam ser depositados em um banco estatal, mas os depósitos superiores a um milhão viriam com a prova de uma fonte legal de rendimentos. O objetivo era multiplicar o poder de compra dos cidadãos comuns (salários em novos ganhos combinados com controles de preços no sistema de distribuição público) enquanto eliminava os estoques dos novos-ricos que estavam envolvidos na economia subterrânea e que não podiam provar ser legalmente fonte de renda, como contrabandistas e funcionários corruptos. Em um nível macroeconômico, permitiria ao Estado reassumir o controle sobre a moeda (conter a inflação e reduzir a substituição de moeda) e sobre a economia (desestimular as importações, estimular a produção doméstica e reabastecer o capital bancário disponível para investimento). Observadores externos, entretanto, temiam que o golpe na poupança privada e na economia subterrânea pode deslocar a economia principal e levar a uma crise alimentar devastadora, já que muitos alimentos foram consumidos nos mercados privados. Por último, mas não menos importante, deve-se notar que a publicação das estimativas do BOK para o crescimento do PIB da RPDC em 2009 foi publicada apenas um mês depois que os falcões em Seul suspenderam todo o comércio e investimento intercoreano fora de uma zona econômica especial designada, o Complexo Industrial Kaesong. Como veremos a seguir, há motivos razoáveis ​​para acreditar que essas estimativas foram afetadas pelo drama da política interna que se desenrolava na época.

Então, como é possível justificar o crescimento econômico negativo com base nesses eventos? Da perspectiva do BOK, a queda de 2009 se deve à "diminuição da produção agrícola devido aos danos do clima frio particularmente severo" e "produção industrial lenta devido à falta de matérias-primas e eletricidade". Consequentemente, o setor de agricultura, silvicultura e pesca e o setor de manufatura diminuíram, respectivamente, -1% e -3%, em comparação com 2008. Com base em imagens de satélite, o BOK estimou que a produção de cereais diminuiu de 4,3 milhões de toneladas métricas de grãos equivalente em 2008 a 4,1 milhões de toneladas métricas em 2009. A falta de matéria-prima e de energia elétrica, por sua vez, pode ser explicada pela dificuldade de obtenção de importações por conta das sanções mais restritivas e pela desvalorização do ganho em relação às demais moedas na esteira do reforma. A reavaliação também foi relatada na imprensa ocidental e sul-coreana como tendo causado estragos na economia, já que a repressão aos contrabandistas e comerciantes privados reduziu o fornecimento de uma série de bens e, portanto, supostamente desencadeou uma "inflação galopante".

Dito isso, há motivos razoáveis ​​para contestar essa análise pessimista. No que diz respeito ao setor agrícola, há obviamente limites para a precisão das estimativas baseadas em satélite. A redução dos preços do petróleo no mercado mundial sugeriria, em vez disso, um aumento na produção agrícola, dada a maior acessibilidade de combustíveis e fertilizantes. E embora a FAO confirme previsões meteorológicas adversas e pareça reportar números semelhantes aos do BOK, o fato de não ter elaborado um relatório separado para 2009 indica que não entrou no país naquele ano, e que pode, portanto, apenas estar espelhando as estimativas do BOK. Isso significa que, mais uma vez, somos confrontados com números inverificáveis. No que diz respeito ao acesso às importações, é difícil imaginar que as sanções de 2009 pudessem ter prejudicado seriamente a economia, visto que o país já havia encontrado uma série de maneiras de contornar essas sanções e não havia muito mais a apertar em comparação com 2006. Em vez disso, mais uma vez, a queda dos preços dos alimentos e do petróleo no mercado mundial sugere que as duas importações mais importantes da RPDC poderiam ser garantidas a preços mais acessíveis, permitindo o redirecionamento das reservas para outras importações necessárias.

Quanto à reavaliação da moeda, o anúncio surpresa sem dúvida veio tarde demais (30 de novembro) para ter impactado seriamente os números de 2009 na economia geral. A reforma sofreu alguns problemas de implementação, como o governo admitiu publicamente, mas as alegações ocidentais de caos e agitação (ou mesmo de demissão e execução de um oficial responsável) foram baseadas em relatórios de segunda ou terceira mão de isolados, inverificáveis ​​ou incidentes não corroborados. Observe também que os relatórios de "inflação galopante" mencionados acima não são baseados em números holísticos de IPC, mas em aumentos de preços previsíveis de itens de consumo selecionados no mercado negro (fazendo ele ser pouco atraente e o sistema de distribuição pública era o ponto principal, afinal). As crenças ocidentais de que a economia informal era tão grande que qualquer ataque a ela deslocaria a economia principal parecem ter se provado erradas em retrospecto, à medida que os preços e as taxas de câmbio se estabilizaram após um curto período de transição. Tendo em mente que, muito provavelmente, a reforma visava em parte liberar capital e estimular a produção doméstica, teríamos que comparar os números da produção nacional em todos os setores antes e depois da reforma para determinar se ela realmente teve um impacto positivo ou negativo sobre economia principal. Como não temos esses números, não podemos realmente dar um veredicto sobre o legado da reforma. Mas observe que, de acordo com Jin Meihua, um pesquisador em Estudos do Nordeste Asiático na Academia de Ciências Sociais de Jilin, escrevendo treze meses após a reavaliação, as taxas de câmbio com o yuan chinês, os preços do arroz racionado e os preços do arroz no mercado aberto, tudo mais ou menos pela metade de 2009 a 2010, caindo respectivamente de 1:500 para 1:200, de 46 para 24 won por kg, e de 2.000 para 900 won por kg. Esses números indicam que o período turbulento que se seguiu à reforma não durou muito e que os preços e as taxas de câmbio logo se estabilizaram o suficiente para dobrar o poder de compra dos consumidores de arroz e das importações chinesas. No final do dia, parece difícil usar essa reforma para construir um caso convincente para a queda do PIB.

Portanto, talvez a análise dos números do comércio ajude a determinar se a desaceleração estimada de quatro pontos do BOK no crescimento é mais ou menos plausível do que a aceleração de um ponto relatada pelo SPA. Com relação ao comércio inter-coreano, o MOU relatou que os volumes diminuíram 7,8% de 2008 a 2009, para $1.679 milhões. E em relação ao comércio sino-coreano, a Embaixada da China na RPDC informa que os volumes diminuíram 4%, para um total de US$2,68 bilhões. Essas reduções não parecem um pouco pequenas para justificar a afirmação do BOK sobre a recessão? É preciso ter em mente que a redução no valor informado do comércio sino-coreano não acarreta necessariamente uma redução na quantidade de mercadorias que entram na RPDC, dada a redução dramática no preço mundial dos alimentos e do petróleo. Além disso, as sanções de junho provavelmente empurraram uma parte considerável do comércio sino-coreano para a zona cinzenta de comércio não declarado. Observe, por exemplo, que a alfândega chinesa deixou de publicar dados de comércio sino-coreanos de agosto a novembro, de modo que não há como verificar a quantidade de mercadorias que cruzaram os rios Yalu e Tumen em 2009. Mesmo a cifra de US$2,68 bilhões acima mencionada provavelmente não conta toda a história. Além disso, é difícil acreditar que a RPDC não tivesse previsto o clamor que seu teste nuclear causaria em maio e, portanto, estocou os produtos necessários muito antes das sanções atingi-la em junho. Finalmente, considere que tentar usar os dados do comércio para justificar a recessão relatada pelo BOK sai pela culatra ao discutir o crescimento do PIB nos anos posteriores. Se uma redução dos volumes de comércio sino-coreano de $2,79 para $2,68 bilhões pudesse reduzir o crescimento do PIB em 4% em 2009, onde isso nos deixaria para 2010 ou 2011, quando os volumes de comércio saltaram respectivamente para $3,47 bilhões e $5,63 bilhões? Certamente, isso sugere que o crescimento do PIB da RPDC deve ser substancial neste momento. No entanto, os números do BOK inexplicavelmente continuam a indicar valor negativo para 2010 (-0,5%) e apenas um crescimento tímido para 2011 (+0,8%). Os números de crescimento da receita do SPA para 2010 e 2011 não seriam muito mais plausíveis neste caso, respectivamente de 7,7% e 8,6%? Essas considerações deixam a avaliação pessimista do BOK sobre a economia da RPDC em terreno muito instável.

Tudo isso nos faz pensar em até que ponto o julgamento do BOK pode ser influenciado pelo clima político de Seul. Esta não seria a primeira vez que o BOK é alvo de tais suspeitas, como observamos acima. Portanto, torna-se relevante apontar que as estatísticas do BOK para 2009 foram publicadas em junho de 2010, quando as relações inter-coreanas estavam no seu pior momento desde o fim da Guerra Fria. As relações já estavam em declínio desde que Lee Myung-bak - o primeiro presidente conservador em quinze anos - assumiu o poder em Seul em 2008. Mas foi somente em maio de 2010 que Seul realmente cortou os laços, interrompendo todo o comércio e investimentos inter-coreanos fora o Complexo Industrial Kaesong. A justificativa precisa para essas "medidas de 24 de maio" foi o incidente de Cheonan, o naufrágio de uma corveta do sul que falcões em Seul atribuíram a Pyongyang. Um resumo do relatório que chega a essa conclusão controversa foi divulgado em 20 de maio, com o relatório completo disponibilizado ao público apenas em meados de setembro. No final das contas, as acusações de Seul não conseguiram convencer um número suficiente de nações internacionalmente a produzir uma ação unificada. Mas no Sul, os falcões estavam reprimindo fortemente a dissidência, silenciando as suspeitas crescentes entre os pombos de que tudo poderia ter sido uma operação de bandeira falsa destinada a desacreditar a oposição. Por que outro motivo divulgar apenas um "resumo" apenas quando a campanha começou para as eleições locais de 2 de junho? O governo parecia fazer tudo ao seu alcance para controlar o discurso público sobre o incidente, invocando a segurança nacional para processar os críticos públicos do relatório (ou mesmo o ceticismo expresso por um ex-secretário presidencial) como calúnia ou propaganda "pró-Norte". Nessas circunstâncias, parece quase muito conveniente para os falcões que o BOK estima um enfraquecimento da economia do norte, menos de um mês depois que as pombas registraram sucessos surpreendentes nas eleições locais ao angariar apoio contra a proibição do comércio.

Resumindo, poucos dados estão disponíveis para resolver o enigma de 2009 com certeza absoluta. Temos, no entanto, motivos razoáveis ​​para acreditar que a economia continuou a crescer durante aquele ano, seguindo uma trajetória mais em linha com o SPA do que com a avaliação do BOK. A agricultura pode ter sofrido com o clima, mas provavelmente se beneficiou dos preços baixos do petróleo. A reforma monetária sem dúvida veio tarde demais para reduzir substancialmente os números de 2009, e acontece que os relatórios do juízo final que a cercaram na época eram em grande parte exagerados. A nova onda de sanções era previsível e provavelmente adicionou apenas uma pressão limitada em comparação com o que já estava em vigor. O comércio relatado, embora lento, desacelerou menos do que o esperado, e essa lentidão foi provavelmente compensada pelos baixos preços dos alimentos e do petróleo, bem como pelo comércio não declarado. Em qualquer caso, se o comércio letárgico poderia realmente lançar a RPDC em uma recessão, é difícil ver por que o BOK continuaria a relatar recessão e crescimento medíocre em 2010 e 2011, quando o comércio estava disparando. Portanto, não parece haver nenhuma evidência empírica convincente para justificar o pessimismo do BOK. Pior ainda, a atmosfera em Seul na época em que as estimativas foram publicadas dá margem a preocupações de que o BOK possa ter sido manipulado para fins políticos domésticos. Se os números do SPA forem precisos, e a trajetória em 2010 e 2011 parece sugerir isso, então a taxa de crescimento da RPDC está entre as mais rápidas do mundo nestes anos.
